\chapter{C API 与 ABI v37}
\label{ch:c-api}

\section{概述}

稳定 C API 定义于 \filepath{include/ebbackup/eb\_backup.h}，实现于 \filepath{src/engine/eb\_backup\_capi.cc}。当前 \texttt{EB\_BACKUP\_ABI\_VERSION = 37}。\versiontag{0.6.0}--\versiontag{0.9.4} 维持 v7--v12 兼容面；\versiontag{0.9.4} 之后能力 Wave 递增至 v29；\versiontag{0.10.x} Phase 16--19 递增至 v37（见 \cref{ch:capability-waves,ch:phase16-19}）。

集成方应在运行时调用 \texttt{eb\_backup\_abi\_version()} 并与编译期 \texttt{EB\_BACKUP\_ABI\_VERSION} 比对。

\section{ABI 版本演进表（v7--v12）}

\begin{longtable}{@{}clp{8cm}@{}}
\toprule
ABI & 引入版本 & 关键新增 / 行为变更 \\
\midrule
v7 & M7 & \texttt{BackupFilter}、CFI rolling gate、\texttt{REQUIRE\_ANCHOR} \\
v8 & M8 & \texttt{EB\_RESTORE\_FLAG\_SKIP\_CONTENT\_VERIFY}、Merkle 内容校验 \\
v9 & \versiontag{0.2.0} & \texttt{eb\_backup\_init\_repo\_ex}、\texttt{LEGACY\_DIGEST} flag \\
v10 & \versiontag{0.3.0} & \texttt{eb\_backup\_compact}、\texttt{repo\_stats}、\texttt{INIT\_LEGACY} \\
v11 & \versiontag{0.4.0} & \texttt{list\_snapshots}、\texttt{prune\_snapshots}、\texttt{restore\_at}/\texttt{verify\_at} \\
v12 & \versiontag{0.6.0} & 默认 EbPack + coalesced meta；\texttt{NO\_PIPELINE} \\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{ABI 版本演进表（v13--v29，能力 Wave）}

\begin{longtable}{@{}clp{7.5cm}@{}}
\toprule
ABI & Wave & 关键新增 \\
\midrule
v13 & — & \texttt{set\_filter\_json}；preview restore；maintenance wizard \\
v14 & L & path index build/query；manifest page JSON \\
v15 & L & snapshot diff；restore acceptance export \\
v16 & B/E & Manifest v5 Win 元数据 \\
v17 & C/D & backup report JSON；pre/post hooks \\
v18 & F & \texttt{jobs.json} CRUD；\texttt{run\_job} \\
v19--v20 & M/I & in-place preview/apply；Hybrid CDC 默认 \\
v21 & K & delta bundle；symlink remap；orphan policy \\
v22 & L & manifest browse sidecar；job queue C API \\
v23 & M & three-way merge；dry-run；overwrite 语义 \\
v24 & N & reachability；RPO summary；queue drain \\
v25 & O & orphan explain；ops audit $\rightarrow$ RAR \\
v26 & O+ & \texttt{eb service}；Workbench multi-profile \\
v27 & P/Q & vertical plugins；report \texttt{plugins[]} \\
v28 & R & smart exclude suggestions；\texttt{exclude\_paths[]} \\
v29 & T & backup window；durability adaptive；截断报告 \\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{ABI 版本演进表（v30--v37，Phase 12--19）}

\begin{longtable}{@{}clp{7.5cm}@{}}
\toprule
ABI & 版本 & 关键新增 \\
\midrule
v30 & v0.9.6 & \texttt{EbRepoStats} 压缩率；CompressTier + 仓库字典 \\
v31--v32 & v0.10.0 & VSS crash/app/auto；\texttt{set\_vss\_mode}；junction 闭包 \\
v33 & v0.10.0 & NTFS sparse manifest；\texttt{SPARSE\_OFF} \\
v34 & v0.10.0 & envelope；\texttt{unwrap\_with\_recovery\_key}；\texttt{rotate\_password} \\
v35 & v0.10.1 & shadow storage 报告；\texttt{quiesce\_profile} job 字段 \\
v36 & v0.10.2 & EFS Tier A/B；\texttt{post\_backup\_webhook\_url} \\
v37 & v0.10.3 & manifest \texttt{kMetaEfs}；\texttt{EFS\_EXPORT\_KEYS}；\texttt{recovery\_key\_issued} \\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{EB\_BACKUP\_FLAG 全表}

Init / Run flags（\filepath{eb\_backup.h}）：

\begin{longtable}{@{}lrp{7.5cm}@{}}
\toprule
宏 & 值 & 效果 \\
\midrule
\texttt{EB\_BACKUP\_FLAG\_LZ4} & 0x0001 & Run 时启用 LZ4 压缩 \\
\texttt{EB\_BACKUP\_FLAG\_PIPELINE} & 0x0002 & Run 时启用 pipeline（除非 \texttt{NO\_PIPELINE}） \\
\texttt{EB\_BACKUP\_FLAG\_REQUIRE\_ANCHOR} & 0x0004 & Verify 时要求 CARL anchor \\
\texttt{EB\_BACKUP\_FLAG\_ENCRYPT} & 0x0008 & 启用 AES-GCM（需 \texttt{set\_password}） \\
\texttt{EB\_BACKUP\_FLAG\_LEGACY\_DIGEST} & 0x0010 & Init：Legacy digest 栈（默认 Standard） \\
\texttt{EB\_BACKUP\_FLAG\_COMPRESS\_AUTO} & 0x0020 & ContentClass auto \\
\texttt{EB\_BACKUP\_FLAG\_COMPRESS\_ZSTD} & 0x0040 & 优先 zstd \\
\texttt{EB\_BACKUP\_FLAG\_BALANCED\_DURABILITY} & 0x0080 & Init/run：balanced spill 阈值 \\
\texttt{EB\_BACKUP\_FLAG\_MANIFEST\_BINARY} & 0x0100 & Init：manifest v4（现代默认已含） \\
\texttt{EB\_BACKUP\_INIT\_LEGACY} & 0x0200 & Init：最简 legacy repo（无 index/snapshot/ebpack） \\
\texttt{EB\_BACKUP\_FLAG\_NO\_PIPELINE} & 0x0400 & 禁用自动 pipeline \\
\texttt{EB\_BACKUP\_FLAG\_VSS} & 0x0800 & 启用 VSS crash-consistent 快照读 \\
\texttt{EB\_BACKUP\_FLAG\_VSS\_APP} & 0x1000 & VSS Application Writer 模式（与 \texttt{VSS} 联用） \\
\texttt{EB\_BACKUP\_FLAG\_SPARSE\_OFF} & 0x4000 & 禁用 NTFS 稀疏优化（ABI v33） \\
\texttt{EB\_BACKUP\_FLAG\_EFS\_EXPORT\_KEYS} & 0x8000 & EFS Tier B 导出密钥 blob（ABI v37） \\
\bottomrule
\end{longtable}

Restore flags：

\begin{longtable}{@{}lrp{8cm}@{}}
\toprule
宏 & 值 & 效果 \\
\midrule
\texttt{EB\_RESTORE\_FLAG\_SKIP\_CONTENT\_VERIFY} & 0x0001 & 跳过 Merkle 与逐 chunk 内容校验（加速） \\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{EbBackupStats 字段}

\begin{longtable}{@{}llp{8cm}@{}}
\toprule
字段 & 类型 & 含义 \\
\midrule
\texttt{files\_processed} & \texttt{uint64\_t} & 本次 backup 处理文件数 \\
\texttt{chunks\_written} & \texttt{uint64\_t} & 新写入 chunk 数 \\
\texttt{chunks\_reused} & \texttt{uint64\_t} & reuse 总数 \\
\texttt{chunks\_reused\_from\_cfi} & \texttt{uint64\_t} & 经 CFI 锚点 reuse \\
\texttt{bytes\_processed} & \texttt{uint64\_t} & 读取/处理源字节 \\
\texttt{orphan\_chunks\_hint} & \texttt{uint64\_t} & abort 后 orphan 估计 \\
\texttt{content\_incompressible\_skips} & \texttt{uint64\_t} & ContentClass 跳过压缩次数 \\
\texttt{content\_lz4\_only} & \texttt{uint64\_t} & 仅 LZ4 路径 \\
\texttt{content\_zstd\_attempts} & \texttt{uint64\_t} & 尝试 zstd 次数 \\
\texttt{content\_zstd\_wins} & \texttt{uint64\_t} & zstd 胜出次数 \\
\bottomrule
\end{longtable}

映射自 \texttt{BackupStats} + \texttt{ContentClassStats}（\texttt{eb\_backup\_get\_stats}）。

\section{EbRepoStats 字段}

\begin{longtable}{@{}llp{8cm}@{}}
\toprule
字段 & 类型 & 含义 \\
\midrule
\texttt{physical\_bytes} & \texttt{uint64\_t} & 磁盘 chunk/pack 占用 \\
\texttt{live\_bytes} & \texttt{uint64\_t} & 被 manifest/snapshot 引用逻辑字节 \\
\texttt{orphan\_bytes} & \texttt{uint64\_t} & 无引用 chunk 字节 \\
\texttt{manifest\_bytes} & \texttt{uint64\_t} & manifest + snapshot 元数据 \\
\texttt{unique\_chunks} & \texttt{uint64\_t} & 索引中唯一 hash 数 \\
\texttt{tombstoned\_chunks} & \texttt{uint64\_t} & 已 tombstone 记录 \\
\texttt{ampl\_ratio} & \texttt{double} & \texttt{physical\_bytes / live\_bytes} \\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{EbCompactReport 字段}

\begin{longtable}{@{}llp{8cm}@{}}
\toprule
字段 & 类型 & 含义 \\
\midrule
\texttt{physical\_before} / \texttt{physical\_after} & \texttt{uint64\_t} & compact 前后物理字节 \\
\texttt{live\_bytes} & \texttt{uint64\_t} & 存活逻辑字节 \\
\texttt{records\_copied} & \texttt{uint64\_t} & 复制到新 pack/chunk 的记录数 \\
\texttt{ampl\_ratio\_before} / \texttt{ampl\_ratio\_after} & \texttt{double} & compact 前后放大比 \\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{EbSnapshotInfo / EbPruneReport}

\texttt{EbSnapshotInfo}：\texttt{txn\_id}、\texttt{created\_at\_unix}、\texttt{manifest\_crc32}、\texttt{file\_count}。

\texttt{EbPruneReport}：\texttt{kept\_count}、\texttt{pruned\_count}。

\section{API 函数分组}

\subsection{生命周期}

\begin{itemize}[nosep]
  \item \texttt{eb\_backup\_open} / \texttt{eb\_backup\_open\_ex} — 打开仓库；
  \item \texttt{eb\_backup\_close} — 释放引擎；
  \item \texttt{eb\_backup\_init\_repo} / \texttt{eb\_backup\_init\_repo\_ex} — 初始化；
  \item \texttt{eb\_backup\_abi\_version} — ABI 版本查询。
\end{itemize}

\subsection{备份与验证}

\begin{itemize}[nosep]
  \item \texttt{eb\_backup\_run} / \texttt{eb\_backup\_run\_ex} — 全量；
  \item \texttt{eb\_backup\_run\_incremental} / \texttt{eb\_backup\_run\_incremental\_ex} — 增量；
  \item \texttt{eb\_backup\_verify} / \texttt{eb\_backup\_verify\_ex} / \texttt{eb\_backup\_verify\_at}；
  \item \texttt{eb\_backup\_recover} — 显式 abort/recover。
\end{itemize}

\subsection{恢复}

\begin{itemize}[nosep]
  \item \texttt{eb\_backup\_restore} / \texttt{eb\_backup\_restore\_ex} — 最新 snapshot；
  \item \texttt{eb\_backup\_restore\_at} — 时间旅行 restore。
\end{itemize}

\subsection{运维与统计}

\begin{itemize}[nosep]
  \item \texttt{eb\_backup\_compact} — 物理 compact；
  \item \texttt{eb\_backup\_gc\_orphans} — orphan GC（\texttt{dry\_run}）；
  \item \texttt{eb\_backup\_repo\_stats}、\texttt{eb\_backup\_get\_stats}；
  \item \texttt{eb\_backup\_list\_snapshots} / \texttt{eb\_backup\_free\_snapshots}；
  \item \texttt{eb\_backup\_prune\_snapshots} — GFS 保留策略。
\end{itemize}

\subsection{配置与辅助}

\begin{itemize}[nosep]
  \item \texttt{eb\_backup\_set\_password} — 加密密钥；
  \item \texttt{eb\_backup\_load\_filter\_file} — 选择性 backup/restore；
  \item \texttt{eb\_backup\_set\_progress} — 进度回调（permille）；
  \item \texttt{eb\_backup\_last\_error} / \texttt{eb\_backup\_free\_string} — 错误信息。
\end{itemize}

\section{Init 行为矩阵}

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{\texttt{eb\_backup\_init\_repo\_ex} flags 与 \texttt{RepoInitOptions} 映射}
\small
\begin{tabular}{@{}ll@{}}
\toprule
Flags & \texttt{InitRepoEx} 行为 \\
\midrule
\texttt{0}（现代默认） & standard\_digest, persistent\_index, manifest\_binary, snapshots, ebpack, coalesced\_meta \\
\texttt{LEGACY\_DIGEST} & \texttt{standard\_digest=false} \\
\texttt{INIT\_LEGACY} & 以上现代特性\textbf{全部关闭} \\
\texttt{BALANCED\_DURABILITY} & 运行时 \texttt{RunWithMode} 设置 balanced（非 init 持久化，需 init 时通过 engine 路径） \\
\texttt{MANIFEST\_BINARY} & 显式 manifest v4（默认已开） \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\texttt{eb init} CLI 等价于 \texttt{init\_repo\_ex(0)}（\versiontag{0.6+} 现代仓库）。

\section{EbStatus 错误码}

\texttt{EB\_OK}、\texttt{EB\_ERROR\_INVALID\_ARGUMENT}、\texttt{EB\_ERROR\_NOT\_FOUND}、\texttt{EB\_ERROR\_CORRUPTED}、\texttt{EB\_ERROR\_IO}、\texttt{EB\_ERROR\_INTERNAL}、\texttt{EB\_ERROR\_CONFLICT}（如 compact 时 repo busy）。

\section{C API 测试}

独立 target \texttt{eb\_run\_tests\_capi}（\filepath{tests/engine/eb\_backup\_capi\_test.cc}，8 tests），与 gtest 主套件并行。

\section{本章小结}

C API 是稳定集成面；ABI v12 默认现代 EbPack 仓库。运维 compact/GC 见 \cref{ch:compact-gc}。
